《**功夫熊貓**》（）於2008年在[美國首映](../Page/美國.md "wikilink")，是一部以[功夫为主题的](../Page/功夫.md "wikilink")[美國](../Page/美國電影.md "wikilink")[動畫電影](../Page/動畫電影.md "wikilink")，講述了一隻笨拙的[熊貓立志成為武林高手的故事](../Page/熊貓.md "wikilink")。

《功夫熊猫》導演称灵感来自[周星驰電影](../Page/周星驰.md "wikilink")[功夫以及](../Page/功夫_\(电影\).md "wikilink")[李安的](../Page/李安.md "wikilink")[臥虎藏龍](../Page/臥虎藏龍_\(電影\).md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]

## 劇情

阿波是一隻圓滾滾、笨手笨腳的熊貓，是天底下最熱血的中國熊貓，超級崇拜著玉皇宮的悍嬌虎、靈鶴、快螳螂、俏小龍、猴王這五位大名鼎鼎「蓋世五俠」，但是他每天得在老爸鵝老闆開的麵館幫忙打工。阿波萬萬沒想到，為了要參觀一場武林盛會，他竟然被龜大仙選中為傳說中的武林高手「神龍大俠」，要靠他來對付惡名昭彰的殘豹。他的夢想終於成真，因為他可以和他的偶像蓋世五俠一起向師父習武，起初並未得到蓋世五俠的認同，尤其是悍嬌虎。
悍嬌虎告訴阿波，原來殘豹是師父過去所收的弟子。但是龜大仙認為殘豹沒有成為神龍大俠的資格，讓殘豹一氣之下跑去攻擊村民，甚至要搶奪神龍秘笈。師父無法對一手拉拔長大的殘豹下手而敗戰，最後是由龜大仙制伏了殘豹關入大牢。悍嬌虎說師父把一切希望都放在阿波身上，要他收拾起玩鬧的心情。
一心一意想要報仇的殘豹，知道師父另外選了神龍大俠後，利用送信鴨的的羽毛掙脫封印逃離大牢，並準備向神龍大俠發起挑戰，來證明自己才有資格成為神龍大俠。蓋世五俠前去阻止殘豹結果陸續敗陣，阿波因此必須擔負起責任，保護和平谷每個人的生命。修練過程當中，師父把阿波最大的弱點——貪吃——轉換成阿波練功的動力，進而將阿波點化。
但就在阿波打開神龍秘笈時，卻發現秘笈上竟然是一片空白。師父失望的決定讓五俠與阿波疏散村民，自己留下來對付殘豹。阿波對於無法實現夢想感到失落，在與村民撤離時被老爸鵝老闆一句話點悟，秘笈之所以會是完全空白的真正含意。
此時殘豹擊潰了師父，阿波為了保護大家挺身而出，與殘豹進行最終決戰。最後阿波實現夢想打敗了殘豹，並且拯救整個和平谷，成為了真正的神龍大俠。

## 配音員

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>配音</p></th>
<th><p>角色</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>美國</p></td>
<td><p>台灣</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/傑克·布萊克.md" title="wikilink">傑克·布萊克</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/潘瑋柏.md" title="wikilink">潘瑋柏</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/伊恩·麥克夏恩.md" title="wikilink">伊恩·麥克夏恩</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/符爽.md" title="wikilink">符爽</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/德斯汀·荷夫曼.md" title="wikilink">德斯汀·荷夫曼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/金士傑.md" title="wikilink">金士傑</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/金德文.md" title="wikilink">金德文</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/孫中台.md" title="wikilink">孫中台</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/安吉丽娜·朱莉.md" title="wikilink">安吉丽娜·朱莉</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/侯佩岑.md" title="wikilink">侯佩岑</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/劉玉玲.md" title="wikilink">劉玉玲</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鄭仁麗.md" title="wikilink">鄭仁麗</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/成龍.md" title="wikilink">成龍</a></p></td>
<td><p>猴王（Master Monkey），<a href="../Page/川金丝猴.md" title="wikilink">川金丝猴</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/塞斯·羅根.md" title="wikilink">塞斯·羅根</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉傑_(臺灣).md" title="wikilink">劉傑</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/李世揚.md" title="wikilink">李世揚</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/吳漢章_(演員).md" title="wikilink">吳漢章</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/孫德成.md" title="wikilink">孫德成</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/丹·富勒.md" title="wikilink">丹·富勒</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/黃天佑.md" title="wikilink">黃天佑</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/迈克尔·克拉克·邓肯.md" title="wikilink">迈克尔·克拉克·邓肯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/梁興昌.md" title="wikilink">梁興昌</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 花絮

  - 大師的五個徒弟，又稱作「蓋世五俠」（Furious
    Five），原型是分別向[中國武術中的](../Page/中國武術.md "wikilink")[白鶴拳](../Page/白鶴拳.md "wikilink")、[蛇拳](../Page/蛇拳.md "wikilink")、猴拳、-{[螳螂拳](../Page/螳螂拳.md "wikilink")}-和虎拳五種拳術致敬。
  - 阿寶的師父港版叫「施福」，其實就是「師傅」的諧音。英語原文是普通話拼音「Shifu」，官方漢字名為「師傅」。
  - 粵語版中的胡貴大師，名字取其原型「烏龜」諧音。原版用了「Oogway」的拼寫，發音接近於「烏龜」。
  - 不少觀眾對於阿波的父親是一隻鵝感到不解。这一点在其续集影片《[功夫熊猫2](../Page/功夫熊猫2.md "wikilink")》中做出了解释：他們之間是收養的關係，為了躲避沈王爺的追殺，阿波的母親藏起阿波自願犧牲當誘餌；而阿寶的父親也還健在；母親則未知（於《[功夫熊貓2](../Page/功夫熊貓2.md "wikilink")》中的過去片段提及到她為保護阿寶而犧牲自己），且熊貓族並未被滅絕。
  - 本片結尾的字幕以及片中的一些鏡頭，出現了某些角色和專有名詞的官方漢字名稱，如「師傅 Shifu」「烏龜 Oogway」「小-{}-善
    Zeng」「平先生 Mr. Ping」「犀牛-{}-司令 Commander Vachir」「大龍 Tai Lung」「虎膽五俠 The
    Furious
    Five」。從中也可以看到本片使用的漢字拉丁化方案較為混雜，既有採用[漢語拼音](../Page/漢語拼音.md "wikilink")，也有採用其他拼寫方式的。
  - 在片中，主角在經過接連努力取得秘笈，卻發現秘笈是無字天書，這個構想是出自台灣知名武術和氣功大師[李鳳山的建議](../Page/李鳳山.md "wikilink")\[4\]

## 發行與反響

### 評價

[爛番茄新鮮度](../Page/爛番茄.md "wikilink")87%，基於179條評論，平均分為7.2/10\[5\]，而在[Metacritic上得到](../Page/Metacritic.md "wikilink")73分，代表「普遍好評」\[6\]，[IMDB上得](../Page/IMDB.md "wikilink")7.6分，收穫普遍讚譽。

### 票房

《功夫熊貓》開映當日票房賺進2030萬美元，週末票房總計共獲益6020萬美元，勇奪當週票房排行冠軍。同時打破[夢工廠非續集動畫](../Page/夢工廠.md "wikilink")《[鯊魚黑幫](../Page/鯊魚黑幫.md "wikilink")》的最高票房紀錄，在夢工廠所有當週開映動畫電影當中排行第三高，次於《[史瑞克2](../Page/史瑞克2.md "wikilink")》和《[史瑞克三世](../Page/史瑞克三世.md "wikilink")》。\[7\]\[8\]\[9\]


### 原聲帶

#### 曲目

## 獎項與提名

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>頒獎典禮</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>得獎者</p></th>
<th><p>結果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>最佳动画长片</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/第81届奥斯卡金像奖.md" title="wikilink">第81届奥斯卡金像奖</a></p></td>
<td><p>最佳动画长片</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/第66屆金球獎.md" title="wikilink">第66届金球奖</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/电影类-最佳动画片.md" title="wikilink">电影类-最佳动画片</a>[10]</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 正版六區DVD爭議

2008年12月12日起，中录华纳开始在[中國销售此片的正版六区DVD](../Page/中國.md "wikilink")，但随后便发现其采用了台版配音，没有采用公映的上译配音版。中录华纳解释说，[梦工厂提供母碟就是台配版](../Page/梦工厂.md "wikilink")，他们无权替换音轨，只能照单发碟。其实这是梦工厂对待六区DVD的一贯作法，它从来没有在正版六区DVD中采用过公映配音。\[11\]

不过这一次却引起了很多人的反对和[抗议](../Page/抗议.md "wikilink")。很大原因是由於此片的台版配音在中國恶评很多，而上译配音版在公映时即获追捧，很多人从公映起就开始等待上译配音版的发行。正版六区DVD采用台配的消息无疑打击了很多人。另外，中录华纳在之前的一些宣传活动中称「将采用上译配音」，直到实际发碟时才改口，有「误导」之嫌。

## 参见

  - [功夫熊猫2](../Page/功夫熊猫2.md "wikilink")
  - [功夫熊猫3](../Page/功夫熊猫3.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  -
  - {{@movies|fken40441773|功夫熊貓}}

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - [《功夫熊貓》預告片在Apple.com](http://www.apple.com/trailers/dreamworks/kungfupanda/)

[Category:功夫熊猫](../Category/功夫熊猫.md "wikilink")
[Category:2000年代喜剧片](../Category/2000年代喜剧片.md "wikilink")
[Category:2000年代動作片](../Category/2000年代動作片.md "wikilink")
[Category:2008年美國動畫電影](../Category/2008年美國動畫電影.md "wikilink")
[Category:2008年電腦動畫電影](../Category/2008年電腦動畫電影.md "wikilink")
[Category:安妮奖最佳动画片](../Category/安妮奖最佳动画片.md "wikilink")
[Category:汉斯·季默配乐电影](../Category/汉斯·季默配乐电影.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10. [功夫熊猫](http://movie.mtime.com/44740/awards.html#fes_3)，时光网
11.